FB 付費誘裝 app 收集數據 用戶最小 13 歲 遭蘋果吊銷開發證書

有外媒揭發，社交網站 Facebook 自2016年起運作一款名為「Facebook Research」的智能手機程式，以向用戶付費的方式，收集用戶使用網絡及其他應用程式的資料，觸發私隱爭議。蘋果公司昨日（30日）宣布，吊銷 Facebook 的 iOS企業開發者證書。Facebook 其後亦宣布關閉該款 iOS 應用程式，但就未回應 Android 的有關程式會否保留。

最先報道事件的資訊科技網站TechCrunch指，Facebook 透過向用戶支付每月20美元（折合156港元），要求他們在手機上安裝「Facebook Research」應用程式。用戶安裝程式後，他們使用任何程式的網路數據，均會被 Facebook 伺服器收集。

據報道，獲付費安裝「Facebook Research」程式的用戶，年齡介乎 13 歲至 35 歲。

Facebook 早前亦曾推出名為「Onavo Protect」的程式，同樣是用來收集用戶的網絡數據，但蘋果公司其後實施新私隱政策，禁止程式開發者收集用戶使用其他應用程式的數據以作廣告及市場分析用途，「Onavo Protect」在去年八月已下架。但「Facebook Research」透過要求用戶安裝企業開發者證書，成功規避了蘋果這項私隱政策。

蘋果發言人發聲明指，企業開發者證書的原意，是為了方便企業或組織開發內部使用的應用程式，並分發予企業或組織成員，但 Facebook 利用證書向客戶分發數據收集程式，是明顯違反了兩家公司的協定，蘋果決定撤回證書。

第四季賺69億美元創新高

Facebook 則發聲明反駁，指公司從無隱瞞「Facebook Research」的用途，它亦不是一個「間諜」程式，而 Facebook 事前已獲得有關用戶的同意。Facebook 又強調，只有不足 5% 的用戶是青少年，公司亦已獲得其家長簽署同意書。

此外，Facebook 公佈第四季度業績，凈利潤升至創新高的 68.8 億美元，比上一年度同期大增逾六成。第四季整體收入增加 30% 至 169 億美元。路透社引述分析師 Haris Anwar 指，「這家社交媒體巨擘的最糟糕時候過去了。雖然過去一年遭遇那麽多負面打擊，但它的廣告業務和用戶參與度並未受到影響。」

Google數據收集App同下架 發聲明致歉

Google亦於周三發聲明宣布，將一款以禮物卡換取用戶數據的iPhone應用程式「Screenwise Meter」下架。聲明指，該程式可在蘋果企業開發者計劃下被用戶下載，形容這是一個錯誤，Google對此表示歉意。

fb同google仲係咁柒

做得好

但就未回應 Android 的有關程式會否保留

Google係時候停支援apple機啦

口口聲聲話持有珍貴個人資料，又走去用android系統，真係唔知咩玩法黎

Facebook 其後亦宣布關閉該款 iOS 應用程式，但就未回應 Android 的有關程式會否保留。

AN狗無私隱可言